<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on Datendrang</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/</link>
    <description>Recent content in Home on Datendrang</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 09:00:00 -0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gewalt mit System</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/26_02_gewalt/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/26_02_gewalt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das neue Jahr war noch keine Woche alt, als schon wieder eine Frau von ihrem Lebensgefährten getötet wurde. Nur vier Tage später folgte der nächste Frauenmord. Österreich hat seit Jahren eine der höchsten Femizid-Raten in der EU. 2025 wurden hierzulande laut Statistik der Autonomen Frauenhäuser 15 Femizide verübt, im Jahr davor sogar 29.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Diese Zahlen bilden nur die Spitze des Eisbergs. Der weitaus größte Anteil von Gewalt gegen Frauen bleibt in veröffentlichten Zahlen unsichtbar. Die polizeiliche Kriminalstatistik bildet nämlich nur die angezeigten Fälle ab, die gerichtliche Statistik lediglich die Verurteilungen. Umso wichtiger sind die Daten aus einer EU-weiten Erhebung zu geschlechtsspezifischer Gewalt gegen Frauen. Sie bilden dramatische weibliche Lebensrealitäten ab: Jede vierte Frau berichtet von sexueller Belästigung am Arbeitsplatz, jede sechste von Gewalterfahrungen in intimen Beziehungen. Sieben Prozent der Befragten erlebten schon in ihrer Kindheit sexuelle Gewalt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rendezvous mit der Realität</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/26_01_klimaschaden/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/26_01_klimaschaden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Klimaschutz habe ein »Rendezvous mit der Realität«, kommentierte Umweltminister Norbert Totschnig (ÖVP) das Aufweichen der Klimaziele auf europäischer Ebene. Doch die Realität legt längst eine andere, kostspielige Bilanz vor. Neue Auswertungen der Europäischen Umweltagentur zeigen einen starken Anstieg der ökonomischen Schäden durch die Klimakrise zwischen 1980 und 2024. Die volkswirtschaftlichen Kosten betragen europaweit mehr als 800 Milliarden Euro, ein Viertel davon allein in den letzten vier Jahren.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Daten machen deutlich, was politische Rhetorik zu verdecken versucht: Nicht nur der Klimaschutz, auch das Nicht-Handeln hat seinen Preis. Hydrologische Ereignisse – Hochwasser oder Überflutungen – hatten bislang die größten ökonomischen Auswirkungen. Aber auch die Schäden durch meteorologische Vorfälle wie Sturm und Hagel sowie klimatologische Ereignisse wie Hitzewellen oder Dürren sind gewaltig. Dabei sind nicht-monetäre Folgen der Klimakrise wie erhöhte Hitzemortalität, verlorenes Kulturgut oder zerstörte Biodiversität in den Daten noch gar nicht berücksichtigt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eine gute Nachricht</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_02_energiemix/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_02_energiemix/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gibt es sie noch, die gute Nachricht? Das Weltgeschehen geizt seit Monaten mit positiven Meldungen, und aktuelle Daten zu Wirtschaft, Umwelt und Lebensbedingungen zeichnen ein düsteres Bild. Selbst für eine leidgeprüfte politische Linke, die vorübergehende Rückschläge einer langfristigen Perspektive unterzuordnen vermag, ist eine Abwechslung zur dystopischen Nachrichtenlage wohl willkommen. Aktuelle Daten zum Energiesektor sind ein solcher kleiner Lichtblick, der weder große Herausforderungen verdrängen noch naiven Optimismus befördern soll.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Statistik Austria zufolge hat Österreich 2023 erstmals seit 2000 wieder einen Stromüberschuss erzielt, und zwar vor allem durch eine deutlich gestiegene Produktion aus Wasserkraft (plus 17 Prozent gegenüber 2022), Windkraft (plus elf Prozent) sowie Photovoltaik (plus 69 Prozent). Insgesamt beträgt der Anteil der erneuerbaren Energien an der Stromproduktion 85 Prozent, und das Ziel einer Deckung des gesamten Strombedarfs aus erneuerbaren Quellen bis 2030 rückt in Reichweite. Vor 20 Jahren trug Windkraft dagegen lediglich zwei Prozent bei, heute sind es mit elf Prozent sogar mehr als Erdgas. Photovoltaik war damals de facto nicht vorhanden, heute werden sieben Prozent aus Sonnenenergie gewonnen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Geschlossene Gesellschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_01_demokratie/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_01_demokratie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende September hat Österreich gewählt. Besser gesagt, ein Teil der in Österreich lebenden Bevölkerung. Denn fast drei Millionen Menschen sind vom Wahlrecht bei Nationalratswahlen ausgeschlossen. Zum einen trifft das verständlicherweise auf rund 1,4 Millionen Kinder und Jugendliche unter 16 Jahren zu. Zum anderen auf etwa genauso viele Erwachsene, die zwar hier leben, aber keine österreichische Staatsbürgerschaft besitzen. Zudem gibt es noch eine nahezu gleich große Gruppe, die zwar wahlberechtigt ist, aber der Wahlurne zuletzt aus freien Stücken fernblieb. Nimmt man es also statistisch ganz genau, hat nur etwas mehr als die Hälfte der Bevölkerung in Österreich ein neues Parlament gewählt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Handelsflaute</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_03_exporte/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_03_exporte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Österreich droht 2025 das dritte Rezessionsjahr in Folge. Die Investitionen sind zurückhaltend, beim Konsum herrscht Flaute, und die öffentliche Hand ist von engen Fiskalregeln geknebelt. Und auch aus dem Ausland ist derzeit kein Konjunkturimpuls zu erwarten, denn die Weltwirtschaft ist von geopolitischen Krisen, Handelskriegen und systemimmanenten Widersprüchen gebeutelt. Die jüngsten Daten zum österreichischen Außenhandel zeichnen ein ernüchterndes Bild.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Zwar verbuchte Österreich 2024 erstmals seit 16 Jahren wieder eine positive Handelsbilanz, die Warenexporte überstiegen die Importe um etwa 1,7 Milliarden Euro. Allerdings beruht dieser Überschuss nicht etwa auf dem Erfolg der heimischen Exportindustrie, sondern schlichtweg auf der Tatsache, dass die Importe mit 6,7 Prozent deutlich stärker einbrachen als die Ausfuhren mit minus 4,9 Prozent. Die Güternachfrage ist also nicht nur hierzulande, sondern international schwach. Zwei Drittel der Exporte aus Österreich verbleiben innerhalb der Europäischen Union, wobei Deutschland der mit Abstand wichtigste Außenhandelspartner und Abnehmer von fast 30 Prozent der Ausfuhren im Wert von 57 Milliarden Euro ist.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>In Zahlen gegossene Politik</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_04_budget/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_04_budget/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ausgerechnet Markus Marterbauer (SPÖ), der progressivste Finanzminister seit Jahrzehnten, hat ein klaffendes Defizit geerbt und muss statt einer Investitionsoffensive ein Sanierungsprogramm umsetzen. Trotz höherer Steuern für Banken, Energiekonzerne, Glücksspiel und Privatstiftungen, soll das Budget aber maßgeblich durch Ausgabenkürzungen saniert werden.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Doch die wissenschaftliche Literatur zeigt, dass eine Budgetkonsolidierung durch Kürzungen stärkere negative Effekte auf Konjunktur, Beschäftigung, Verteilung und Gleichstellung hat als eine durch höhere Einnahmen. Einschnitte bei Pensionen, Familien- und Sozialleistungen haben nämlich schwere Folgen für Einkommen, Konsum und Ungleichheit. Gemeinsam mit dem Gesundheitswesen machten diese sozialstaatlichen Leistungen 2024 rund 60 Prozent der Staatsausgaben aus. Auch in Forschung, Infrastruktur und Umwelt sollte aktuell eigentlich mehr investiert werden. Für einige Bereiche werden immerhin mehr Mittel bereitgestellt, etwa für ältere Beschäftigte oder Schulen, die mit besonderen Herausforderungen konfrontiert sind.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Teilzeitfalle</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_06_teilzeit/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_06_teilzeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Mitschuldigen für die anhaltende Wirtschaftsflaute waren schnell gefunden. Leistung lohne sich nicht mehr, denn Teilzeit sei zu attraktiv, konstatierte Wirtschaftsminister Wolfgang Hattmannsdorfer (ÖVP). Die tatsächlichen Gründe für Teilzeitarbeit erhebt die Statistik Austria im Rahmen des Mikrozensus. Demzufolge haben drei von vier Teilzeitbeschäftigten Betreuungspflichten für Kinder oder pflegebedürftige Erwachsene, arbeiten neben ihrer Ausbildung, finden keine Vollzeitstelle oder leiden unter gesundheitlichen Einschränkungen. Das klingt eigentlich nicht besonders attraktiv.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Knapp 80 Prozent der 1,4 Millionen Teilzeitarbeitenden sind Frauen. Sie leisten den Großteil der unbezahlten Sorgearbeit, die in offiziellen Statistiken oft unsichtbar bleibt. Besonders drastisch zeigt sich das in der Kinderbetreuung. Mütter erledigen die Sorgearbeit zunächst in der Karenz und später neben ihrer Teilzeitbeschäftigung. Die Erwerbstätigkeit von Vätern bleibt von der Geburt des eigenen Kindes hingegen völlig unberührt. Ob Säugling, Kleinkind oder Schulkind: Papa arbeitet Vollzeit. Nur ein Prozent aller Väter geht länger als sechs Monate in Karenz, die Vollzeitquote der Väter liegt durchwegs bei 85 Prozent. Bei Frauen schnappt die Teilzeitfalle zu, denn die dadurch erlittenen Einkommensnachteile ziehen sich bis ins Pensionsalter.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Unberechenbar</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_05_prognose/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/25_05_prognose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Konjunkturprognosen bieten vierteljährlich einen Ausblick auf die Entwicklung von Wirtschaftsleistung, öffentlichen Finanzen, Beschäftigung, Emissionen oder Einkommen in Österreich. Doch zunehmende Instabilität und Verflechtung der Weltwirtschaft erschweren den Blick in die Zukunft, selbst kurzfristige Prognosen mussten zuletzt kräftig revidiert werden.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Das führende Wirtschaftsforschungsinstitut Wifo kommuniziert die Herausforderungen für seine Vorhersagen offen, die Prognosefehler seien im internationalen Vergleich aber gering. Gerade in den vergangenen Jahren wurde die tiefe Rezession der heimischen Wirtschaft jedoch deutlich unterschätzt. Für 2023 und 2024 wurden in den Vorjahren immer positive Wachstumsraten erwartet, die tatsächliche Wirtschaftsleistung schrumpfte hingegen. 2025 wird mittlerweile zwar mit keinem BIP-Rückgang mehr gerechnet, die Prognosen des vergangenen Jahres sahen für heuer aber noch ein deutliches Plus. Diese Schätzungen haben reale Auswirkungen, etwa für Budgetplanung oder Lohnverhandlungen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Altes Geld</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_05_erbschaften/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_05_erbschaften/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Jahr 2022 setzten allein zwei Todesfälle ein Vermögen von fast 20 Milliarden Euro in Bewegung. Im Juni starb Heidi Goëss-Horten, die mit einem geschätzten Vermögen von 2,8 Milliarden Euro auf Platz 16 der Reichenliste des Trend-Magazins rangierte. Im Oktober verstarb mit Red-Bull-Gründer Dietrich Mateschitz der zweitreichste Mann Österreichs und hinterließ ein Vermögen von rund 16,4 Milliarden Euro. In beiden Fällen schaute die öffentliche Hand durch die Finger, denn seit 2008 wird hierzulande keine Erbschafts- und Schenkungssteuer mehr eingehoben.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Banken im Höhenrausch</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_03_bankengewinne/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_03_bankengewinne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der 27. Juli 2022 ging in die geldpolitischen Annalen ein. Nach mehr als sechs Jahren Nullzinspolitik erhöhte die Europäische Zentralbank (EZB) den Leitzinssatz zunächst auf 0,5 Prozent und leitete damit den steilsten Zinsanstieg ihrer Geschichte ein. Bis September 2023 kletterte der Zins gar auf 4,5 Prozent und damit auf den höchsten Stand seit über 20 Jahren. Ungeachtet der makroökonomischen Hintergründe für diese beispiellose geldpolitische Straffung profitierte ein Wirtschaftssektor von der Entscheidung besonders: die Banken.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Langes Warten</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_06_wartezeiten/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_06_wartezeiten/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zunächst die gute Nachricht: Menschen in Österreich leben laut Gesundheitsministerium heute im Schnitt sieben gesunde Lebensjahre länger als noch 1991. Doch Gesundheit und Lebenserwartung sind an sozioökonomische Faktoren gekoppelt, Menschen mit kleinen Einkommen leben im Vergleich zum Durchschnitt weniger lang in guter Gesundheit. Sie sind es, die besonders auf ein gut ausgebautes öffentliches Gesundheitssystem angewiesen sind, da die Privatpraxis außerhalb der finanziellen Möglichkeiten liegt. Für viele bedeutet das mittlerweile lange Wartezeiten bis zu einem Behandlungstermin.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Unsichtbare Arbeit</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_02_unbezahlte_arbeit/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_02_unbezahlte_arbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;N ach jahrelangem politischem Geplänkel, zähem Ringen um die Finanzierung sowie Forderungen aus Wissenschaft und Zivilgesellschaft hat die Statistik Austria Ende 2023 die neue Zeitverwendungserhebung veröffentlicht. Sie bietet Einblicke in den Tagesablauf von Menschen und misst den Zeitaufwand für Tätigkeiten von Erwerbsarbeit, über Schlaf und Körperpflege bis hin zu Kinderbetreuung und Hausarbeit. 13 Jahre nach der letzten Erhebung gibt es somit erstmals wieder Daten zur statistisch verborgenen Sorgearbeit in Österreich.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Der Preis ist heiß</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_06_inflation/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2023 10:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_06_inflation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;»So kann das nicht weitergehen«, mahnte der Chef des Instituts für Wirtschaftsforschung (Wifo), Gabriel Felbermayr, angesichts der anhaltend hohen und im April 2023 wieder auf 9,8 Prozent angestiegenen Inflationsrate; und er nahm damit die türkis-grüne Regierung in die Verantwortung. Deren Maßnahmen zur Inflationsbekämpfung zeigen nämlich nach wie vor keine nachhaltig preisdämpfende Wirkung. In der Eurozone verzeichnen nur die baltischen Staaten und die Slowakei eine noch höhere Inflationsrate als Österreich.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ein näherer Blick zeigt, dass Wohnen seit einigen Monaten Haupttreiber der Teuerung ist, also Mieten, Kosten für die Instandhaltung, Haushaltsgeräte oder die Einrichtung. In den letztverfügbaren Werten für März 2023 machen die Wohnkosten rund ein Viertel der Inflationsrate aus. Die Ausgaben für Strom und Heizung sind da noch gar nicht einberechnet, denn diese werden in der Grafik als eigene Kategorie »Energie« geführt und waren vor allem im vergangenen Herbst die stärksten Preistreiber. Während der Bereich Verkehr, befeuert durch die Treibstoffpreise, vor einem Jahr noch mehr als ein Viertel der Inflation ausmachte, ist dieser Anteil seither deutlich gesunken.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hundstage</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_07_hitzetage/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2023 10:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_07_hitzetage/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Und wieder ist ein Rekord gebrochen: Seit Beginn der Aufzeichnungen waren die Weltmeere noch nie so warm wie 2023, gleichzeitig schmilzt das arktische Eis schneller, als es bisherige Prognosen haben befürchten lassen. Auch an Land jagt ein Extremwert den nächsten. In den vergangenen beiden Jahren wurden historische Hitzerekorde in Serie übertroffen, unter anderem in Großbritannien, Spanien, Italien und Kanada. Die Klimakrise ist voll im Gange, extreme Wetterereignisse häufen sich rund um den Globus, und ganze Ökosysteme drohen aus dem Gleichgewicht zu geraten.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bildungshürden</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_09_bildung/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_09_bildung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dieser Tage enden für mehr als 1,1 Millionen Kinder und Jugendliche in Österreich die Ferien und ein neues Schuljahr beginnt. Doch das Bildungssystem ist weiterhin eine große Baustelle und hinkt in vielen Bereichen den veränderten gesellschaftlichen Realitäten hinterher: vom mangelnden Angebot an Ganztagesschulen über die stark kritisierten Deutschförderklassen bis zu der frühen Selektion in getrennte Bildungswege. Das Bildungswesen (re-)produziert sozioökonomische Ungleichheiten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Daten der Statistik Austria belegen eine hohe intergenerationelle Bildungspersistenz, also eine starke Abhängigkeit der Bildungschancen der Kinder von ihrem Familienhintergrund. Lediglich sieben Prozent jener Kinder, deren Eltern höchstens einen Pflichtschulabschluss haben, absolvieren eine Universitätsausbildung. Unter Kindern von Eltern mit Lehrabschluss sind es gerade einmal 16 Prozent. Bei Kindern aus Akademikerhaushalten sind es hingegen ganze 58 Prozent. Die Bildungsvererbung zeigt sich auch in anderen Daten: Eltern mit Pflichtschulabschluss haben viermal so oft Schwierigkeiten, ihre Kinder beim Lernen zu unterstützen, wie Eltern mit Universitätsabschluss. Bei Bildungsstandardüberprüfungen schneiden Kinder mit geringem formalen Bildungshintergrund signifikant schlechter ab – in Mathematik entspricht der Nachholbedarf gegenüber Kindern aus Akademikerfamilien unter Neunjährigen schon drei Schuljahren.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Die letzte Bastion der Sozialpartnerschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_11_kv-abschluss/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_11_kv-abschluss/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Lohnverhandlungen in der Metallbranche haben Anfang Oktober die erwartungsgemäß umkämpfte Herbstlohnrunde eingeläutet. Das provokativ anmutende Erstangebot der Industrie von 2,5 Prozent plus Einmalzahlungen bei einer gewerkschaftlichen Forderung von 11,6 Prozent war ein erster kleiner Eklat. Die Verhandlungen in der Metallindustrie gelten als wegweisend für die Lohnabschlüsse in anderen Branchen und lassen einen heißen Herbst erwarten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die kollektive Lohnfindung in Österreich wird oft als letzte Bastion der Sozialpartnerschaft gesehen. Bis auf wenige unrühmliche Ausnahmen gilt für fast jedes Arbeitsverhältnis ein Kollektivvertrag, der nicht nur Mindestlöhne und Gehaltsvorrückungen, sondern auch Arbeitszeiten und Urlaubsgeld festschreibt. Auch wenn in der Vergangenheit vereinzelt Kritik am institutionalisierten Klassenkompromiss geübt wurde, ist die kollektive, solidarische Lohnfindung eine historische Errungenschaft.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Energielos</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_12_energiearmut/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_12_energiearmut/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Winter steht vor der Tür, auch wenn die rekordwarmen Herbstmonate das lange kaum vermuten ließen. Aufgrund der kürzeren und kälteren Tage ist der Energiebedarf zu dieser Jahreszeit besonders hoch, um die Wohnung hell und warm zu halten. Für viele Menschen ist die alltägliche Haushaltsenergie seit den drastischen Preisanstiegen aber zum teuren Luxus geworden.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Im vergangenen Winter war laut Statistik Austria der Bedarf an Haushaltsenergie für fünf Prozent der Haushalte in Österreich finanziell nicht leistbar. Weitere 46 Prozent konnten die Energiekosten nur decken, indem sie ihren Verbrauch reduzierten. Noch dramatischer waren die Engpässe bei vulnerablen Gesellschaftsgruppen. Unter den von Arbeitslosigkeit betroffenen Haushalten konnten sich 13, bei Ein-Elternteil-Haushalten sogar 17 Prozent die Haushaltsenergie nicht mehr leisten.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kampfansage an die Steuerflucht</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_04_steuerflucht/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/24_04_steuerflucht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Österreich entgeht jährlich über eine Milliarde Euro, da große Konzerne ihre hierzulande erwirtschafteten Gewinne in europäische Länder mit niedrigeren Gewinnsteuern verschieben. Das sind immerhin mehr als sieben Prozent aller Einnahmen aus der Körperschaftsteuer. Die Profiteure der Steuerflucht sind Länder wie Irland, die Niederlande oder Luxemburg. Die im Juni stattfindende Wahl zum Europäischen Parlament beendet eine Legislaturperiode, in der sich die EU-Politik gezwungen sah, das Problem des Steuer-Limbos endlich anzugehen. Zu spät, zu langsam, zu zaghaft – bei aller berechtigten Kritik sind die gesetzten Schritte dennoch von historischer Tragweite.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Über Reichtum</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_10_verm%C3%B6gen/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_10_verm%C3%B6gen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die bloßen Zahlen zur Vermögenskonzentration in Österreich wären eigentlich schon ausreichend, um die Frage nach der Berechtigung einer Steuer auf sehr große Vermögen zu beantworten. Das reichste Prozent besitzt fast 40 Prozent des privaten Vermögens im Land, die 49 Milliardäre Österreichs sind geschätzte 184 Milliarden Euro reich. Die Hälfte der Bevölkerung teilt sich dagegen weniger als drei Prozent des Vermögens. Starke Argumente für eine angemessene Vermögensbesteuerung sind aber auch die mangelnde Gerechtigkeit im Steuersystem sowie die verheerenden Folgen der Reichtumskonzentration für Wirtschaft, Gesellschaft und Klima.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zeit für Arbeitszeitverkürzung</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_05_arbeitszeit/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 09:00:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://mschnetzer.github.io/tb_datendrang/posts/23_05_arbeitszeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit einigen Jahren mehren sich wieder die Stimmen, die aus unterschiedlichen Motiven eine Reduktion der Normalarbeitszeit fordern. Zunehmende Arbeitsbelastung, negative gesundheitliche Folgen langer Arbeitszeiten oder der Wunsch nach einem ausgewogeneren Verhältnis von Lohnarbeit, unbezahlter Reproduktionsarbeit und Freizeit sind nur einige der Argumente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Arbeitszeitrealitäten und -wünsche lassen sich mit Daten von fast 18.000 Arbeitnehmerinnen aus dem neuesten Mikrozensus der Statistik Austria nachzeichnen. Demnach sehen etwa drei Viertel der Beschäftigten aktuell keinen Änderungsbedarf ihrer Arbeitszeit. Allerdings wünschen sich 17 Prozent der Männer und 15 Prozent der Frauen kürzere Arbeitszeiten, neun Prozent der Männer und zwölf Prozent der Frauen möchten hingegen länger arbeiten. Männer mit Verkürzungswunsch würden von durchschnittlich 42 auf 33 Wochenstunden reduzieren, Frauen auf knapp unter 30 Stunden. Bemerkenswert ist, dass Kinder im Haushalt nur die Arbeitszeitwünsche von Frauen verändern. Auch die Tatsache, dass Frauen mit Kindern unter sechs Jahren und ohne Veränderungswunsch 25 Stunden arbeiten, Männer hingegen 40 Stunden, bestätigt das Bild.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
